香港下半場／媒體教師都遭整治 典型案例致寒蟬效應

香港下半場／媒體教師都遭整治 典型案例致寒蟬效應
最新更新：2020/11/23 14:42

近期許多曾支持「反送中」的行業領域都遭整治，政權也精準打擊街頭、議會和國際3條抗爭路線。香港中文大學政治與行政學系副教授馬嶽說，這些對當局不滿的民意將何以抒發，是懸而未決的難題。圖為2019年8月18日「反送中」示威者在港島遊行。中央社記者沈朋達香港攝 109年11月23日

香港下半場3
（中央社記者沈朋達台北23日電）面對曾支持「反送中」的行業領域，香港學者認為，當局正在各領域中整治典型案例，塑造寒蟬效應。而在當局精準打擊所有抗爭路線後，未散的民氣將何以抒發，仍是未知數。

11月3日，香港電台編導蔡玉玲被警方逮捕。事發前，她曾參與製作有關元朗「721事件」的「721誰主真相」節目，其中包括調查曾運送「白衣人」的車輛資料。警方指她在申請取得車輛資料時，作出虛假陳述，違反道路交通條例。

由於這種「查冊」是香港媒體常用的調查報導手法，因此多個記者組織紛紛發表聲明，批評警方「打壓新聞採訪自由」。外界也擔憂，「反送中」抗爭後，媒體是否成為被政權整治的對象？

9月時，港媒曾引述消息報導，指北京中央駐香港聯絡辦公室在和建制派立法會議員開會後，議員何君堯總結出，接下來「改革」的重點集中在教育、司法和社福等「三座大山」。即便出席會議人士都未承認這項決議，但過去幾個月間，相關領域確實出現不少變動。

截至目前，至少有2名小學老師被教育局指宣揚「港獨」和歪曲鴉片戰爭歷史，而被註銷教師資格。

近期，立場親北京的文匯報和大公報也多次批評審理「反送中」案件，對示威者輕判或判處無罪的法官，指他們「一再放生被告」，甚至形容他們是香港司法的「恥辱」。

港區國安法生效之初，外界關注以往支持「反送中」的行業領域是否會墮入法網。但香港中文大學政治與行政學系副教授馬嶽指出，當局未必想採取大規模拘捕行動，因為主要的目的，是塑造「寒蟬效應」。

香港政策研究所香港願景計劃高級研究員林緻茵也認為，大規模司法訴訟的成本很高。而當局目前整頓各領域的對象，不光是領袖級人物，也包括中低階層成員，以註銷專業資格等手段，讓「寒蟬效應」在基層發酵。

●抗爭路線3路盡封 民氣何處抒發成難題

香港中文大學政治與行政學系副教授馬嶽表示，本次人大決定DQ4名泛民議員，令人感到北京隨時可畫下新的紅線，界線不明的情況下，泛民也難以調整政治路線。（受訪者提供）中央社 109年11月23日

「反送中」抗爭者常將抗爭分為：街頭抗爭、議會路線和國際戰線3條支線。在港區國安法生效後，街頭抗爭和國際連結的空間盡失。而本次中國全國人大常委會對議員資格的決定，也讓從事國際遊說的議員，隨時面臨遭DQ（取消資格）的風險。

而剩下的議會路線，還剩下多大的空間呢？在立法會席次居劣勢的泛民，以往常用「拉布」（拖延議事）的方式阻擋爭議法案。即便本次人大決定並未明訂「拉布」可被 DQ，但香港特首林鄭月娥的相關談話，仍留下懸念。

林鄭月娥11日在記者會上說，單純的「拉布」不應視為推翻政權；但仍須視程度而定，若拉布一年半載、影響行政機關，則影響基本法所規範的效忠、擁護香港特區政府義務。

自此，街頭、議會和國際三條抗爭路線，可說是被當局精準打擊，一一封鎖。

那泛民是否願意成為北京口中的「忠誠的反對派」？馬嶽對此反問，所謂「忠誠的反對派」究竟能做什麼，不能做什麼，是否有明確的定義？

他指出，本次人大決定令人感到，北京隨時可畫上不同的紅線，DQ議員。在界線不明的情況下，泛民根本難以調整政治路線。

馬嶽也反問，如果「忠誠的反對派」，是指要泛民乖乖在議會內議事投票，並輸掉表決，試問泛民的支持者真的能接受嗎？

北京不斷收緊的治港策略，急遽壓縮了香港抗爭者和泛民的空間；然而近期許多民調數字仍顯示，多數民意依舊對港府的施政感到不滿。

在未來，這些民意將何去何從？馬嶽對此表示，目前已經出現的移民潮，說明「離開」將會是許多香港人的選擇；至於選擇留下來的、對當局不滿的民意將如何抒發，則是懸而未決的難題。（編輯：吳柏緯/朱建陵）1091123

其實教師唔係真係影響好大，大部分都係為左份糧去做教師，唔會為公義發生，只不過係有人要打稻草人去幫自己開脫。

唔會為公義發聲

香港下半場／由人大釋法到常委決定 北京轉守為攻重塑香港
最新更新：2020/11/23 14:45

中國全國人大常委會11日公布有關香港立法會議員的資格決定，4名泛民主派人士隨即遭港府宣告喪失議員資格。圖為5月全國人大代表參加會議。（中新社提供）中央社 109年11月23日

香港下半場1
（中央社記者沈朋達台北23日電）北京日前出手DQ了4名香港泛民議員，相較於4年前，執行機制由「人大常委釋法」轉為「人大常委決定」。學者林緻茵指出，這個轉變也隱含北京治港轉趨主動、強調彈性的意涵。

她也指，北京近年逐漸將各種治港權力機制化，是「社會主義現代化」的一環，從這個角度而言，「港區國安法」的誕生不是結局，而是另一個開端。

11月11日中午，中國全國人民代表大會常務委員會公布了有關香港立法會議員資格的決定，港府隨即宣布楊岳橋等4名泛民主派人士喪失立法會議員資格。

類似的場景，令人聯想到幾年前泛民議員的被DQ（取消資格）潮。2016年，包括梁頌恆、游蕙禎等6名新任議員在就職宣誓時更改誓詞。之後，全國人大常委會針對規定宣誓的基本法104條釋法，指拒絕宣誓、不真誠莊重宣誓者，應喪失任公職資格。最終，6名議員先後被DQ。

兩起類似事件不免引來比較，有輿論認為，當年經過香港高等法院裁定宣誓無效後，才DQ議員；而這次則是直接由人大決定訂出標準，港府出手DQ，因而批評北京「直接插手干預」，「『一國兩制』已死」。

然而，值得注意的是，人大常委在兩次DQ中的機制並不同，2016年是「釋法」，而這次是「決定」，其中的變化，也隱含著北京處理涉港事務日益主動、彈性化的趨勢。

人大常委會釋法，是明訂於香港基本法的權力。作為中國名義上最高國家權力機關全國人大的常設機關，人大常委可對基本法作出立法解釋。截至目前，全國人大共有5次釋法，包括前述2016年對立法會宣誓風波的釋法。

而人大常委會決定，則是中國憲法賦予的權力。決定涉及的面向包括：修改、補充和廢除法律，以及授權，或一些特定事項等。2014年「占中」前夕，全國人大針對香港政改的「831決定」就屬此類。

香港政策研究所香港願景計劃高級研究員林緻茵告訴中央社，這次的人大常委決定，是奠定於2016年人大釋法的基礎上：當年釋法指出「不真誠、不莊重宣誓」者無法任公職；而這次的決定，則是進一步定義違反宣誓的行爲，和訂出DQ的具體機制。

她分析，以北京的視角來看，相較於人大釋法，人大決定不需針對具體的基本法法條作出解釋，靈活性更高，也更能迅速地解決複雜的政治問題。

過去人大決定涉及的香港事務，多是有關政改方案的重大事件，或如日前延後選舉下的議員任期這類憲制問題。而林緻茵認為，北京未來可能會更頻繁地運用人大決定，來處理香港事務。

但她也指出，人大決定的啟動機制尚不明確，外界很難預測在什麼情況下會出現。而香港也有輿論擔心，北京可以不斷單方面地新增各種「決定」。她說，如果這種權力運用的範圍、形式太廣，可能會衝擊香港體制的穩定。

●治港權力機制化 是社會主義現代化的一環

香港政策研究所香港願景計畫高級研究員林緻茵說，「人大決定」比「人大釋法」的靈活性高，能更快解決政治問題。她認為，北京可能將更頻繁運用這項機制處理香港事務。（受訪者提供）中央社 109年11月23日

港區國安法7月生效以來，外界感到北京急速收緊治港方針，然而，這個轉變並非沒有預兆。

林緻茵指出，宏觀來看，北京近年逐步將治港權力「制度化、規範化、程式化」，和中共總書記習近平近年強調的「社會主義現代化建設」中，「國家治理體系和治理能力現代化」的思維相符。

她說，過去基本法提到一些中央對香港的權力，都只停留在概念化的論述，加上主權轉移初期，北京在一國兩制上的角色較為隱忍，並未積極治港。

但林緻茵指出，隨著2012年出現「反國教」運動、2014年爆發「占中」，中央擔心香港的社運「被外國勢力操縱」，成為「顏色革命的基地」，因此逐步將治港權力「機制化」，以確保在關鍵時刻可以直接對香港用權。

2019年底，中共19屆四中全會後，中國國務院港澳辦副主任張曉明指出，北京中央對香港擁有10項權力，具體化所謂中央對香港的「全面管治權」。而這些權力，目前正一一在香港落實。

因此，林緻茵強調，緊縮的治港方針並非橫空出世，只是「反送中」抗爭，和中美關係惡化，加速了它的進程。

從這個角度而看，「港區國安法」的誕生不是結局，而是另一個開端。（編輯：吳柏緯/朱建陵）1091123

白色恐怖都是從打壓知識分子開始

香港下半場／北京出手落實愛國者治港 否定三權分立劍指司法
最新更新：2020/11/23 14:38

香港中文大學政治與行政學系副教授馬嶽表示，從港警拘捕8名泛民議員，到北京以人大決定出手DQ4名議員，是中央要讓泛民知道，自己可隨時畫下新的紅線，牢牢掌握立法會。圖為立法會會議廳。（中新社提供）中央社 109年11月23日

香港下半場2
（中央社記者沈朋達台北23日電）北京以人大決定DQ4名泛民議員，也藉此為「愛國者治港」立下規範。學者關注，決定中引用的憲法條文，是否會為香港議員新增維護國家統一和國安的「積極義務」？

另外，學者指北京和香港看待「三權分立」的焦點不同，不過較立法更為有力的司法權，可能會被看作挑戰「行政主導」的絆腳石。北京官員近期一席司法改革時機已到的言論，令外界關注香港的法治是否將受影響。

11月11日中午，在中國全國人民代表大會常委會決定出爐後不久，香港政府取消了楊岳橋等4名泛民主派人士的立法會議員身份，其餘15名泛民主派議員也隨即宣布總辭，以示抗議。

面對泛民的大動作，北京絲毫沒有退讓。北京中央駐香港聯絡辦公室指他們的舉動是「鬧辭」，對抗一國兩制；中國國務院港澳事務辦公室更指泛民是「對抗中央對香港的全面管治權」。

針對DQ（取消資格）議員的決定，港澳辦常務副主任張曉明17日闡明，「愛國愛港者治港，反中亂港者出局，這是『一國兩制下的』一項政治規矩，現在也已經成為一項法律規範」。

所謂的「愛國者治港」，是出自1980年代中英談判期間，中共前領導人鄧小平的談話，他指「港人治港有個界線和標準，就是必須由以愛國者為主體的港人來治理香港」。

不過，過去並未對「愛國者」作出清楚定義。而這次人大常委決定指出：宣揚支持「港獨」、拒絕承認中國對香港擁有並行使主權、尋求外國或境外勢力干預香港事務，和其它危害國安行為者，應失去立法會議員資格，算是進一步定義出何謂「不愛國」。

一般認為，4名被DQ的議員，可能是因涉及「反送中」抗爭期間參與遊說外國。不過，DQ的標準也引發疑慮。

香港中文大學政治與行政學系副教授馬嶽接受中央社採訪時表示，部分議員赴海外遊說的行為，是發生在港區國安法生效前，似乎暗示著DQ的理據可以溯及既往，「此例一開，所有的過去的言行都可以追溯，任意性非常大」。

DQ事件前，香港警方11月初也拘捕了8名涉及議會內衝突的泛民議員。馬嶽認為，整體來看，中央是要藉此讓泛民知道，自己可以牢牢地控制立法會，「就算你選上，我也可以隨時畫一條新的線，讓你離開議會」。

此外，除了取消議員資格，香港政策研究所香港願景計畫高級研究員林緻茵更關注，本次人大決定是否將為立法會議員新增其他義務？

她指出，這次人大決定還引用了兩條中國憲法條文，分別是第52條，「中華人民共和國公民有維護國家統一和全國各民族團結的義務」，以及第54條，「中華人民共和國公民有維護祖國的安全、榮譽和利益的義務，不得有危害祖國的安全、榮譽和利益的行為」。

林緻茵說，這令人好奇，是否意味著議員非但不能從事上述4種行為，還要承擔維護國家統一和安全的「積極義務」？而一個立法會議員，又該如何履行這樣的義務，值得持續關注。

中國國務院港澳辦副主任張曉明17日一席指香港是時候司法改革的言論，令外界關注香港的法治精神將何以存續？圖為香港終審法院大樓。（中新社提供）中央社 109年11月23日

●京港看三權分立焦點各異 司法改革或提上議程

除了立法權，香港的司法體系近期也被推上風口浪尖。香港政府、港澳辦和中聯辦9月強調香港是「行政主導」而非「三權分立」的論點，引發議論。

林緻茵指出，其實相關的言論並非首次出現，2015 年時任中聯辦主任的張曉明一席「特首超然論」，也反映相似論點。

她分析，北京看待「三權分立」的重點和香港不同：香港社會強調三權之間橫向的制衡，北京卻關注對垂直的中央－地方關係影響。她說，對北京而言，「三權分立」隱含「分權」的概念，這不符合北京強調和香港是「授權」的單一制，而非「分權」的聯邦制看法。

她也說，北京強調「行政主導」，是著重於香港特首和中央的制度聯繫。

林緻茵認為，由於基本法明列了行政、立法和司法三權，北京不至於反對這樣的架構。但與此同時，北京也強調，「行政主導」的地位不能受挑戰。

她說，如果「行政主導」是指港府的政策不能受到一點阻礙，那香港法院的「司法覆核」，可能就會被視為挑戰行政權。

馬嶽則認為，香港的立法權已經相當弱勢，因此中央強調否定「三權分立」，應是把矛頭指向司法權。

他說，近期一些親中報章時常攻擊法官輕判示威者、「縱放暴徒」，外界也關注，港府未來是否會用人事任命影響司法權。

現任中國國務院港澳事務辦公室常務副主任張曉明17日表示，香港是時候進行司法改革；並指即使是西方國家，司法制度也要與時俱進改革，「並不影響司法獨立」。

這一席話令外界關注，北京是否已將香港的司法改革提上議程？而被視為香港核心價值的法治精神何以存續，將是各界關注的重點。（編輯：吳柏緯/朱建陵）1091123

好多教師都唔係想像中咁為學生，響我讀書果陣就已經覺得佢地係無骨氣，淨係為份糧。

說實話會進監獄
白色恐怖時期，老師只能教愛國

對，共產黨覺得知識份子只是它的員工，必要時就要為黨說話。

香港今後不會有反黨教育